

252-0027

Einführung in die Programmierung Übungen

Invarianten

**Henrik Pätzold
Departement Informatik
ETH Zürich**

Warm Up – Hoare Tripel

Gültig/Ungültig

Hoare Tripel – Prüfungsbeispiel HS18

```
{ b > c }  
  if (x > b) {  
    a = x;  
  } else {  
    a = b;  
  }  
{ a > c }
```

Hoare Tripel – Prüfungsbeispiel HS18

```
{ true }  
  if (x > y) {  
    y = x;  
  } else {  
    y = -x;  
  }  
{ y >= x }
```

Hoare Tripel – Prüfungsbeispiel HS18

$$\{ x > 0 \}$$
$$y = x * x;$$
$$z = y / 2;$$
$$\{ z > 0 \}$$

Warm Up – Finde die Weakest Precondition

Prüfungsbeispiel HS21

1. WP: { }

$k = m * 3;$

Q: { $k > 0$ }

Prüfungsbeispiel HS21

1. WP: $\{ 3 * m > 0 \}$

$k = m * 3;$

Q: $\{ k > 0 \}$

Prüfungsbeispiel HS21

2. WP: { }

x = y * 2;

x = x + 1;

Q: {x > 2 }

Prüfungsbeispiel HS21

2. WP: $\{2*y > 1$ }

$x = y * 2;$ $\{2*y > 1\}$

$x = x + 1;$ $\{x > 1\}$

Q: $\{x > 2 \}$

Prüfungsbeispiel HS21

3. WP: { }

```
if (a > b) {  
    c = (-2) * a;  
} else {  
    c = a + 4;  
}  
Q: { c > 0 }
```

Prüfungsbeispiel HS21

3. WP: { (a>b => -2*a > 0) && (a<=b => a+4 > 0) }
(a>b && -2*a > 0) || (a<=b && a+4 > 0)

```
if (a > b) {  
    c = (-2) * a; {(-2)*a > 0}  
} else {  
    c = a + 4; {a+4 > 0}  
}  
Q: { c > 0 }
```

$$\begin{aligned}
(b \implies R_1) \wedge (\neg b \implies R_2) &\equiv (\neg b \vee R_1) \wedge (\neg \neg b \vee R_2) \\
&\equiv (\neg b \vee R_1) \wedge (b \vee R_2) \\
&\equiv ((\neg b \vee R_1) \wedge b) \vee ((\neg b \vee R_1) \wedge R_2) \\
&\equiv ((\neg b \wedge b) \vee (R_1 \wedge b)) \vee ((\neg b \wedge R_2) \vee (R_1 \wedge R_2)) \\
&\equiv (\perp \vee (R_1 \wedge b)) \vee ((\neg b \wedge R_2) \vee (R_1 \wedge R_2)) \\
&\equiv (R_1 \wedge b) \vee (\neg b \wedge R_2) \vee (R_1 \wedge R_2) \\
&\equiv (R_1 \wedge b) \vee (\neg b \wedge R_2) \vee ((R_1 \wedge R_2) \wedge \top) \\
&\equiv (R_1 \wedge b) \vee (\neg b \wedge R_2) \vee ((R_1 \wedge R_2) \wedge (\neg b \vee b)) \\
&\equiv (R_1 \wedge b) \vee (\neg b \wedge R_2) \vee ((R_1 \wedge R_2) \wedge \neg b) \vee ((R_1 \wedge R_2) \wedge b) \\
&\equiv (R_1 \wedge b) \vee (\neg b \wedge R_2) \vee ((\neg b \wedge R_2) \wedge R_1) \vee ((R_1 \wedge b) \wedge R_2) \\
&\equiv (R_1 \wedge b) \vee ((R_1 \wedge b) \wedge R_2) \vee (\neg b \wedge R_2) \vee ((\neg b \wedge R_2) \wedge R_1) \\
&\equiv ((R_1 \wedge b) \wedge (\top \vee R_2)) \vee ((\neg b \wedge R_2) \wedge (\top \wedge R_1)) \\
&\equiv (R_1 \wedge b) \vee (\neg b \wedge R_2) \\
&\equiv (b \wedge R_1) \vee (\neg b \wedge R_2)
\end{aligned}$$

Loop - Invarianten

```
public int compute(int a, int b) {  
    // Precondition:  a >= 0  
    int x;  
    int res;  
  
    x = a;  
    res = b;  
    // Loop-Invariante: ??  
    while (x > 0) {  
        x = x - 1;  
        res = res + 1;  
    }  
    // Postcondition:  res == a + b  
    return res;  
}
```

Loop-Invarianten

1. Die Loop-Invariante ist **vor der Schleife** erfüllt.
2. Die Loop-Invariante ist **nach jeder Ausführung** des while – body erfüllt.
3. Die Loop-Invariante ist **nach der Schleife** erfüllt.


```

public int compute(int a, int b) {
    // Precondition:  a >= 0
    int x;
    int res;

    x = a;
    res = b;
    // Loop-Invariante: ??
    while (x > 0) {
        x = x - 1;
        res = res + 1;
    }
    // Postcondition:  res == a + b
    return res;
}

```

Loop-Invarianten

1. Die Loop-Invariante ist **vor der Schleife** erfüllt.
2. Die Loop-Invariante ist **nach jeder Ausführung** des while – body erfüllt.
3. Die Loop-Invariante ist **nach der Schleife** erfüllt.

Wir wollen das folgende Hoare Triple beweisen:

```

{ Precondition }
  while ( Condition ) { Body };
{ Postcondition }

```

```

public int compute(int a, int b) {
    // Precondition:  a >= 0

    int x;
    int res;

    x = a;
    res = b;
    // Loop-Invariante: ??
    while (x > 0) {
        x = x - 1;
        res = res + 1;
    }
    // Postcondition:  res == a + b
    return res;
}

```

Wir wollen das folgende Hoare Triple beweisen:

```

{ Precondition }
  while ( Condition ) { Body };
{ Postcondition }

```

Dies können wir tun, falls eine Invariante existiert, für welche folgendes gilt:

1. $\text{Precondition} \Rightarrow \text{Invariante}$
2. $\{ \text{Condition} \wedge \text{Invariante} \}$
 $\text{Body};$
 $\{ \text{Invariante} \}$ ist ein valides Tripel.
3. $\neg \text{Condition} \wedge \text{Invariante} \Rightarrow \text{Postcondition}$

}

Herleitungsbeispiel mit Tabelle

[illegible]

```
public int compute(int a, int b) {  
    // Precondition:  a >= 0  
    int x;  
    int res;  
  
    x = a;  
    res = b;  
    // Loop-Invariante: ??  
    while (x > 0) {  
        x = x - 1;  
        res = res + 1;  
    }  
    // Postcondition:  res == a + b  
    return res;  
}
```

Herleitungsbeispiel mit Tabelle

Iteration	res	x
0	b	a

```

public int compute(int a, int b) {
    // Precondition:  a >= 0
    int x;
    int res;

    x = a;
    res = b;
    // Loop-Invariante: ??
    while (x > 0) {
        x = x - 1;
        res = res + 1;
    }
    // Postcondition:  res == a + b
    return res;
}

```

Herleitungsbeispiel mit Tabelle

Iteration	res	x
0	b	a
1	b + 1	a - 1

```

public int compute(int a, int b) {
    // Precondition:  a >= 0
    int x;
    int res;

    x = a;
    res = b;
    // Loop-Invariante: ??
    while (x > 0) {
        x = x - 1;
        res = res + 1;
    }
    // Postcondition:  res == a + b
    return res;
}

```

Herleitungsbeispiel mit Tabelle

Iteration	res	x
0	b	a
1	b + 1	a - 1
2	b + 2	a - 2

```

public int compute(int a, int b) {
    // Precondition:  a >= 0
    int x;
    int res;

    x = a;
    res = b;
    // Loop-Invariante: ??
    while (x > 0) {
        x = x - 1;
        res = res + 1;
    }
    // Postcondition:  res == a + b
    return res;
}

```

Herleitungsbeispiel mit Tabelle

Iteration	res	x
0	b	a
1	b + 1	a - 1
2	b + 2	a - 2
3	b + 3	a - 3

```

public int compute(int a, int b) {
    // Precondition:  a >= 0
    int x;
    int res;

    x = a;
    res = b;
    // Loop-Invariante: ??
    while (x > 0) {
        x = x - 1;
        res = res + 1;
    }
    // Postcondition:  res == a + b
    return res;
}

```

Herleitungsbeispiel mit Tabelle

Iteration	res	x
0	b	a
1	b + 1	a - 1
2	b + 2	a - 2
3	b + 3	a - 3
...


```

public int compute(int a, int b) {
    // Precondition:  a >= 0
    int x;
    int res;

    x = a;
    res = b;
    // Loop-Invariante: ??
    while (x > 0) {
        x = x - 1;
        res = res + 1;
    }
    // Postcondition:  res == a + b
    return res;
}

```

Herleitungsbeispiel mit Tabelle

Iteration	res	x
0	b	a
1	b + 1	a - 1
2	b + 2	a - 2
3	b + 3	a - 3
...
i	b + i	a - i

```

public int compute(int a, int b) {
    // Precondition:  a >= 0
    int x;
    int res;

    x = a;
    res = b;
    // Loop-Invariante: ??
    while (x > 0) {
        x = x - 1;
        res = res + 1;
    }
    // Postcondition:  res == a + b
    return res;
}

```

Herleitungsbeispiel mit Tabelle

Iteration	res	x
0	b	a
1	b + 1	a - 1
2	b + 2	a - 2
3	b + 3	a - 3
...
i	b + i	a - i

LI: $\text{res} == b + a - x$

```

public int compute(int a, int b) {
    // Precondition:  a >= 0

    int x;
    int res;

    x = a;
    res = b;
    // Loop-Invariante: ??
    while (x > 0) {
        x = x - 1;
        res = res + 1;
    }
    // Postcondition:  res == a + b
    return res;
}

```

1. $\text{Precondition} \Rightarrow \text{Invariante}$
2. $\{ \text{Condition} \wedge \text{Invariante} \}$
 $\text{Body};$
 $\{ \text{Invariante} \}$ ist ein valides Tripel.
3. $\neg \text{Condition} \wedge \text{Invariante} \Rightarrow$
 Postcondition

LI: $\text{res} == \text{b} + \text{a} - \text{x}$

Reicht das?

```

public int compute(int a, int b) {
    // Precondition:  a >= 0

    int x;
    int res;

    x = a;
    res = b;
    // Loop-Invariante: ??
    while (x > 0) {
        x = x - 1;
        res = res + 1;
    }
    // Postcondition:  res == a + b
    return res;
}

```

1. Precondition \Rightarrow Invariante ✓

2. { Condition \wedge Invariante }
 Body;
 { Invariante } ist ein valides Tripel. ✓

3. \neg Condition \wedge Invariante \Rightarrow
 Postcondition ✗

LI: res == b + a - x

Reicht das?

```

public int compute(int a, int b) {
    // Precondition:  a >= 0

    int x;
    int res;

    x = a;
    res = b;
    // Loop-Invariante: ??
    while (x > 0) {
        x = x - 1;
        res = res + 1;
    }
    // Postcondition:  res == a + b
    return res;
}

```

1. Precondition \Rightarrow Invariante ✓

2. { Condition \wedge Invariante }
 Body;
 { Invariante } ist ein valides Tripel. ✓

3. \neg Condition \wedge Invariante \Rightarrow
 Postcondition ✓

res == b + a - x && x >= 0

Beispiel 2

```
public static int factorial(int n) {  
    // Precondition:  $n \geq 0$   
    int counter;  
    int result;  
  
    counter = n;  
    result = 1;  
    // Loop-Invariante: ??  
    while (counter > 0) {  
        result = result * counter;  
        counter = counter - 1;  
    }  
  
    // Postcondition: result =  $n!$   
    return result;  
}
```

Herleitungsbeispiel mit Tabelle

[illegible]


```

public static int factorial(int n) {
    // Precondition: n >= 0
    int counter;
    int result;

    counter = n;
    result = 1;
    // Loop-Invariante: ??
    while (counter > 0) {
        result = result * counter;
        counter = counter - 1;
    }

    // Postcondition: result = n!
    return result;
}

```

Herleitungsbeispiel mit Tabelle

Iteration	result	counter
0	1	n
1	n	n - 1

```

public static int factorial(int n) {
    // Precondition:  $n \geq 0$ 
    int counter;
    int result;

    counter = n;
    result = 1;
    // Loop-Invariante: ??
    while (counter > 0) {
        result = result * counter;
        counter = counter - 1;
    }

    // Postcondition: result =  $n!$ 
    return result;
}

```

Herleitungsbeispiel mit Tabelle

Iteration	result	counter
0	1	n
1	n	$n - 1$
2	$n * (n - 1)$	$n - 2$

```

public static int factorial(int n) {
    // Precondition: n >= 0
    int counter;
    int result;

    counter = n;
    result = 1;
    // Loop-Invariante: ??
    while (counter > 0) {
        result = result * counter;
        counter = counter - 1;
    }

    // Postcondition: result = n!
    return result;
}

```

Herleitungsbeispiel mit Tabelle

Iteration	result	counter
0	1	n
1	n	n - 1
2	$n * (n - 1)$	n - 2
3	...	n - 3

```

public static int factorial(int n) {
    // Precondition: n >= 0
    int counter;
    int result;

    counter = n;
    result = 1;
    // Loop-Invariante: ??
    while (counter > 0) {
        result = result * counter;
        counter = counter - 1;
    }

    // Postcondition: result = n!
    return result;
}

```

Herleitungsbeispiel mit Tabelle

Iteration	result	counter
0	1	n
1	n	n - 1
2	$n * (n - 1)$	n - 2
3	...	n - 3
...

```

public static int factorial(int n) {
    // Precondition: n >= 0
    int counter;
    int result;

    counter = n;
    result = 1;
    // Loop-Invariante: ??
    while (counter > 0) {
        result = result * counter;
        counter = counter - 1;
    }

    // Postcondition: result = n!
    return result;
}

```

Herleitungsbeispiel mit Tabelle

Iteration	result	counter
0	1	n
1	n	n - 1
2	$n * (n - 1)$	n - 2
3	...	n - 3
...
i	$n! / (n - i)!$	n - i

```

public static int factorial(int n) {
    // Precondition: n >= 0
    int counter;
    int result;

    counter = n;
    result = 1;
    // Loop-Invariante: ??
    while (counter > 0) {
        result = result * counter;
        counter = counter - 1;
    }

    // Postcondition: result = n!
    return result;
}

```

Herleitungsbeispiel mit Tabelle

Iteration	result	counter
0	1	n
1	n	n - 1
2	$n * (n - 1)$	n - 2
3	...	n - 3
...
i	$n! / (n - i)!$	n - i

LI: $\text{result} == n! / \text{counter}!$

```

public static int factorial(int n) {
    // Precondition: n >= 0
    int counter;
    int result;

    counter = n;
    result = 1;
    // Loop-Invariante: ??
    while (counter > 0) {
        result = result * counter;
        counter = counter - 1;
    }

    // Postcondition: result = n!
    return result;
}

```

1. Precondition \Rightarrow Invariante ✓

2. { Condition \wedge Invariante }
 Body;
 { Invariante } ist ein valides Tripel. ✓

3. \neg Condition \wedge Invariante \Rightarrow
 Postcondition ✗

LI: result == n! / counter!

Reicht das?

```

public static int factorial(int n) {
    // Precondition: n >= 0
    int counter;
    int result;

    counter = n;
    result = 1;
    // Loop-Invariante: ??
    while (counter > 0) {
        result = result * counter;
        counter = counter - 1;
    }

    // Postcondition: result = n!
    return result;
}

```

1. Precondition \Rightarrow Invariante ✓

2. { Condition \wedge Invariante }
 Body;
 { Invariante } ist ein valides Tripel. ✓

3. \neg Condition \wedge Invariante \Rightarrow
 Postcondition ✓

LI: result == n! / counter! &&
 counter >= 0


```

public int compute(int v, int n) {
    // Precondition: n >= 0
    int v = 2;
    int x;
    int tmp;

    x = 1;
    tmp = 1;
    // Loop-Invariante: ??
    while (x <= n) {
        tmp = tmp * v;
        x = x + 1;
    }
    // Postcondition: tmp == 2^n
    return tmp;
}

```

Wir wollen das folgende Hoare Triple beweisen:

```

{ Precondition }
  while ( Condition ) { Body };
{ Postcondition }

```

Dies können wir tun, falls eine Invariante existiert, für welche folgendes gilt:

1. $\text{Precondition} \Rightarrow \text{Invariante}$
2. $\{ \text{Condition} \wedge \text{Invariante} \}$
 $\text{Body};$
 $\{ \text{Invariante} \}$ ist ein valides Tripel.
3. $\neg \text{Condition} \wedge \text{Invariante} \Rightarrow \text{Postcondition}$

```

public int compute(int v, int n) {
    // Precondition: n >= 0
    int v = 2;
    int x;
    int tmp;

    x = 1;
    tmp = 1;
    // Loop-Invariante: ??
    while (x <= n) {
        tmp = tmp * v;
        x = x + 1;
    }
    // Postcondition: tmp == 2^n
    return tmp;
}

```

1. $\text{Precondition} \Rightarrow \text{Invariante}$
2. $\{ \text{Condition} \wedge \text{Invariante} \}$
 $\text{Body};$
 $\{ \text{Invariante} \}$ ist ein valides Tripel.
3. $\neg \text{Condition} \wedge \text{Invariante} \Rightarrow$
 Postcondition

LI: $v == 2 \ \&\& \ tmp == 2^{(x - 1)}$
 $\&\& \ x \leq n + 1 \ \&\& \ x \geq 1$

Rezept für Loop-Invarianten

Es gibt keine perfekten Rezepte!



- Loop-Invarianten richtig lösen können ist eine **Frage der Übung**.
- Das folgende Rezept hat sich in der Vergangenheit bei vielen Studenten als nützlich erwiesen.

```

public int compute(int n){
    // Precondition: n >= 0
    int k = 5;
    int i = 0;
    int result = 1;

    // Loop-Invariante: ??
    while (i < n) {
        result = result * k;
        i = i + 1;
    }
    //Postcondition result == 5^n
    return result;
}

```

1. Loop Condition und Terminierung kombinieren.

$$\{i \leq n\}$$

2. Postcondition und Loop Body kombinieren.

$$\{result == 5^n\} \rightarrow \{result == 5^i\}$$

3. Conditions wegen benutzter Methoden oder mathematischer Formeln.

$$\{k == 5\}$$

$$\{ i \leq n \ \&\& \ result == k^i \ \&\& \ k == 5 \}$$

```

public int compute(int n) {
    // Precondition:  n >= 0
    int x;
    int res;

    x = 1;
    res = 0;

    // Loop Invariante:
    while (x <= n) {
        res = res + 2 * x;
        x = x + 1;
    }
    // Postcondition:  res == n * (n + 1)
    return res;
}

```

1. Loop Condition und Terminierung kombinieren.

$$\{x \leq n + 1\}$$

2. Postcondition und Loop Body kombinieren.

$$\{res == (x - 1) * x\}$$

3. Conditions wegen benutzter Methoden oder mathematischer Formeln.

$$x \geq 1$$

Bitte geben Sie die Loop Invariante an.

Loop Invariante: $\{1 \leq x \ \&\& \ x \leq n + 1 \ \&\& \ res == (x - 1) * x\}$

Übung 8 – Relevanteste Aufgaben (A.o.G)

- Aufgabe 1 (!!)
- Aufgabe 2 (!!!)
- Aufgabe 3 (!!)
- Bonus (!!!)